\input{../article-template}

%%
%% DOCUMENT
%%
\begin{document}

%% {{{ COVER
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
	\textbf{%
		\mytitle
		\vfill
		Laporan Progres Tesis, Catatan dan Pekerjaan Selanjutnya
		\linebreak
		\linebreak
		11 September 2015
		\vfill
		Oleh \\
		\myname \\
		\mysid \\
		\vfill
		\uppercase{%
			Program Studi Magister Informatika \\
			Sekolah Teknik Elektro dan Informatika \\
			Institut Teknologi Bandung \\
			2015
		}
	}
\end{center}
\newpage
%% }}}

%%{{{ Progress summary.
%%
\section{Laporan Progres}

Bagian ini mencatat rangkuman dari progres pekerjaan yang telah dilakukan setiap minggu.
Rincian dari progres berada pada bagian \ref{sec:catatan}.

\subsection{Minggu I}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Data korpus untuk PAN-WVC-11 telah diunduh.}
Ukuran berkas terkompres yaitu 371 MB, dan tidak terkompres sebesar 1,1 GB.
Jumlah suntingan yaitu 9985, dengan 8734 diantaranya adalah suntingan regular dan 1251 (sekitar 12\%) adalah vandalisme.

	\item \textbf{Perbaikan proposal tesis.}
\end{itemize}

\subsection{Minggu II}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Data korpus untuk PAN-WVC-10 telah diunduh.}
Ukuran berkas terkompres yaitu 439 MB, dan tidak terkompres sebesar 1,3 GB.
Jumlah dataset yaitu 32439 revisi, dengan 30045 diantaranya adalah suntingan regular dan 2394 (sekitar 7\%) diantaranya adalah vandalisme.

	\item \textbf{Pemasangan \textit{Database Management System} (DBMS).}
DBMS yang digunakan adalah MariaDB, yang merupakan \textit{fork} dari MySQL.
DBMS nantinya digunakan untuk menyimpan data ekspor dari hasil \textit{dump} riwayat penyuntingan Wikipedia.
Wikimedia (perangkat lunak wiki yang digunakan oleh Wikipedia), menggunakan MySQL sebagai DBMS, itulah kenapa MariaDB dipilih dalam pengembangan tesis ini.

	\item \textbf{Data \textit{dump} dari riwayat wikipedia telah diunduh.} \footnote{\RaggedRight\url{http://dumps.wikimedia.org/enwiki/20150805/enwiki-20150805-stub-meta-history1.xml.gz}}
Berkas hanya satu dari 27 berkas \textit{dump} yang memiliki total 43,5 GB.
Ukuran data terkompres yaitu 503 MB dan tidak terkompres 3,3 GB.
Format data berupa xml.
\end{itemize}

\subsection{Minggu III}

\begin{itemize}
	\item Menambah lampiran yang menampilkan contoh data dari PAN-WVC-10 dan PAN-WVC-11.
	\item Eksplorasi fitur-fitur yang digunakan untuk klasifikasi yang telah digunakan oleh makalah-makalah sebelumnya dan memperkirakan fitur yang akan digunakan pada tesis ini.
Mengembangkan sebuah fitur membutuhkan waktu, sebagai tahap awal hanya akan menggunakan 20 fitur yaitu 4 fitur metadata, 11 fitur teks, dan 5 fitur bahasa yang diambil dari hasil analisis makalah Mola-Velasco \cite{mola2012wikipedia}. Pada saat implementasi sudah berjalan dengan benar, baru nanti secara iteratif ditambahkan fitur-fitur dari makalah lainnya satu persatu.
\end{itemize}

\subsection{Minggu IV}

Telah membaca makalah tentang SMOTE \cite{chawla2002smote} dan LN-SMOTE \cite{maciejewski2011local} dan membuat rangkuman tentang perbedaan dari kedua metode tersebut berdasarkan kekurangan dan solusi yang diajukan dalam makalah.

%%
%%}}}

%%{{{ Notes
\newpage
\section{Catatan} \label{sec:catatan}

Bagian ini berisi pengetahuan yang didapat pada setiap minggu selama mengerjakan tesis.

\subsection{Minggu I dan II}
\input{week_01-02_notes}

\subsection{Minggu III}
\input{week_03_notes}

\subsection{Minggu IV}
\input{week_04_notes}

%%}}}

%%{{{ Pekerjaan Selanjutnya
%%
\newpage
\section{Pekerjaan Selanjutnya}

Bagian ini berisi pekerjaan yang akan dilakukan oleh penulis pada minggu selanjutnya dari tanggal laporan progres ini.

\subsection{Minggu I}

Perbaikan proposal tesis.

\subsection{Minggu II}

Perbaikan proposal tesis.

\subsection{Minggu III}

\sout{
Mempelajari dan mengimplementasikan algoritma LN-SMOTE pada bahasa pemrograman Go.
}

Mempelajari fitur-fitur untuk klasifikasi.

\subsection{Minggu IV}

Mempelajari makalah SMOTE dan LN-SMOTE.

\subsection{Minggu V}
Mempelajari dan mengimplementasikan algoritma SMOTE.

%%}}}

%%{{{ Penjadwalan
%%
\newpage
\section{Penjadwalan}\label{sec:penjadwalan}

Tabel \ref{tab:jadwal} menampilkan jadwal yang direncanakan dalam pengembangan tesis dari bulan ke I, September 2015, sampai dengan bulan ke VI, Januari 2016.

Warna merah menandakan minggu yang telah lewat sampai minggu dari laporan progres ini, untuk warna abu-abu menandakan waktu pelaksanaan yang akan datang.

% function to fill cell with color
\newcommand{\tand}{&}
\newcounter{cnt}
\newcommand{\fillcell}[1]{%
	\forloop{cnt}{0}{\value{cnt}<#1}{%
		{\cellcolor[gray]{0.7}} \tand
	}%
}
% function to create empty cell
\newcommand{\emptycell}[2]{%
	\forloop{cnt}{0}{\value{cnt}<#1}{%
		\tand
	}%
	\ifthenelse{#2 = 1}{\\}{\tand}%
}
% function to fill week in progress.
\newcommand{\progresscell}[1]{%
	\forloop{cnt}{0}{\value{cnt}<#1}{%
		{\cellcolor{red!80}} \tand
	}%
}

\begin{table}[h!]
	\centering
	{\footnotesize
	\begin{tabular}{|c|p{0.2\textwidth}
	|c|c|c|c
	|c|c|c|c
	|c|c|c|c
	|c|c|c|c
	|c|c|c|c
	|c|c|c|c|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{No.}
			& \multirow{2}{*}{Kegiatan}
			& \multicolumn{4}{c|}{Bulan I}
			& \multicolumn{4}{c|}{Bulan II}
			& \multicolumn{4}{c|}{Bulan III}
			& \multicolumn{4}{c|}{Bulan IV}
			& \multicolumn{4}{c|}{Bulan V}
			& \multicolumn{4}{c|}{Bulan VI}\\
		\cline{3-26}
		& &
			1 & 2 & 3 & 4 &
			1 & 2 & 3 & 4 &
			1 & 2 & 3 & 4 &
			1 & 2 & 3 & 4 &
			1 & 2 & 3 & 4 &
			1 & 2 & 3 & 4\\
		\hline
		1 & Persiapan\ \  Data dan\ \ Lingkungan Penelitian &
			\progresscell{4}
			\emptycell{19}{1}
		\hline
		2 & Implementasi dan Pengujian &
			\emptycell{2}{0}
			\fillcell{17}
			\emptycell{3}{1}
		\hline
		4 & Analisis &
			\emptycell{7}{0}
			\fillcell{14}
			\emptycell{1}{1}
		\hline
		5 & Evaluasi &
			\emptycell{20}{0}
			\fillcell{2}
			\emptycell{0}{1}
		\hline
	\end{tabular}
	}
	\caption{Jadwal penelitian tesis}
	\label{tab:jadwal}
\end{table}
%%}}}

%%{{{ Advisor's signature
%%
\vfill
\begin{center}
	Diketahui oleh,
	\linebreak
	\linebreak
	\hbox to \hsize{%
		\myadvisorsig{Pembimbing,\quad}\hfil
	}
\end{center}
%%
%%}}}

\newpage
\appendix
%%{{{ Appendix : Corpora
\section{Contoh data korpus}

\subsection{Contoh Isi Korpus PAN-WVC-10}

Berikut dataset untuk riwayat suntingan pada PAN-WVC-10.

\begin{lstlisting}
"editid","editor","oldrevisionid","newrevisionid","diffurl","edittime","editcomment","articleid","articletitle"
1,"TheHeartbreakKid15",328391343,328391582,"http://en.wikipedia.org/w/index.php?diff=328391582&oldid=328391343","2009-11-28T15:21:18Z","/* Episodes */",24477266,"Top Gear (series 14)"
2,"Stepopen",327585467,327607921,"http://en.wikipedia.org/w/index.php?diff=327607921&oldid=327585467","2009-11-24T04:43:37Z","removed factually wrong information",476288,"List of United Nations resolutions concerning Israel"
3,"93.6.135.185",328227083,328242890,"http://en.wikipedia.org/w/index.php?diff=328242890&oldid=328227083","2009-11-27T18:22:12Z","/* History */",174853,"W.A.S.P."
4,"Plasticspork",314955274,327191082,"http://en.wikipedia.org/w/index.php?diff=327191082&oldid=314955274","2009-11-21T23:12:24Z","Clean infobox + general fixes using [[Project:AutoWikiBrowser|AWB]]",1418363,"Psusennes II"
...
\end{lstlisting}

Berikut dataset anotasi untuk klasifikasi dari korpus PAN-WVC-10 pada berkas yang berbeda,

\begin{lstlisting}
"editid","class","annotators","totalannotators"
...
35,"regular",4,4
36,"regular",4,4
37,"vandalism",6,7
38,"regular",4,4
...
\end{lstlisting}

Kolom "editid" pada dataset anotasi mengacu pada kolom "editid" pada dataset suntingan.

\newpage
\subsection{Contoh Isi Korpus PAN-WVC-11}

Tidak seperti pada PAN-WVC-10, PAN-WVC-11 menggabungkan riwayat suntingan dan hasil anotasi pada berkas yang sama.
Berikut dataset untuk riwayat suntingan pada PAN-WVC-11.

\begin{lstlisting}
"editid","editor","oldrevisionid","newrevisionid","diffurl","class","annotators","totalannotators","edittime","editcomment","articleid","articletitle"
416341,"YUL89YYZ",308672260,326825757,"http://en.wikipedia.org/w/index.php?diff=326825757&oldid=308672260","regular",8,9,"2009-11-19T23:25:19Z","Disambiguate [[CMG]] to [[Companion of the Order of St Michael and St George]] using [[:en:Wikipedia:Tools/Navigation_popups|popups]]",22605565,"Elwin Palmer"
416342,"Abyssal",326560892,326560971,"http://en.wikipedia.org/w/index.php?diff=326560971&oldid=326560892","regular",3,3,"2009-11-18T16:48:35Z","/* Thyreophorans */",25122995,"List of stratigraphic units with dinosaur tracks"
416343,"24.199.196.3",326540780,326785787,"http://en.wikipedia.org/w/index.php?diff=326785787&oldid=326540780","vandalism",20,21,"2009-11-19T19:46:03Z","/* Air Jordan XI */",1394509,"Air Jordan"
416345,"Brillbananaman",326886207,326886384,"http://en.wikipedia.org/w/index.php?diff=326886384&oldid=326886207","regular",3,3,"2009-11-20T06:53:06Z","/* Photographic career */",20307120,"Peter Dazeley"
...
\end{lstlisting}
%%}}}

\clearpage
\printbibliography

\end{document}
