\input{../article-template}
\input{macro/reportcover}
\input{macro/advisorsignature}
\input{macro/schedule}

\begin{document}
\reportcover{VIII}{24}{Maret 2016}

\section{Pendahuluan}

Pada laporan progres sebelumnya telah dilakukan,

\begin{itemize}
\item implementasi algoritma \textit{decision tree} CART, untuk digunakan pada
\textit{Random Forest} dan \textit{Cascaded Random-Forest};
\item implementasi algoritma \textit{Random Forest},
\item implementasi algoritma \textit{Cascaded Random-Forest},
\item implementasi algoritma \textit{resampling} SMOTE dan LN-SMOTE.
\end{itemize}

\section{Laporan Singkat Progres}

Pekerjaan yang dilakukan dari beberapa minggu ini yaitu,
\begin{itemize}
\item persiapan dataset untuk pelatihan dan pengujian. Proses ini mengikutkan
penggabungan data set dan pembersihan data untuk mempercepat komputasi fitur.
\item Implementasi fitur vandalisme, dan
\item pemrosesan fitur terhadap dataset pelatihan dan pengujian untuk
menghasilkan data yang dapat digunakan pada pemodelan.
\end{itemize}

\section{Catatan}

\input{notes/report_08_praprocess}
\input{notes/report_08_features}

\clearpage
\section{Pekerjaan Selanjutnya}

Berikut garis besar tahap yang akan dikerjakan untuk pekerjaan selanjutnya,

\begin{itemize}
\item perbaikan implementasi CRF.
\item Menerapkan \textit{Random Forest} (RF) \textit{Cascaded Random Forest}
(CRF) pada hasil penghitungan fitur tanpa \textit{resampling}.
\item Menerapkan algoritma SMOTE dan LN-SMOTE pada hasil penghitungan fitur.
\item Menerapkan RF pada hasil \textit{resampling} SMOTE.
\item Menerapkan RF pada hasil \textit{resampling} LN-SMOTE.
\item Menerapkan CRF dari hasil \textit{resampling} SMOTE.
\item Menerapkan CRF dari hasil \textit{resampling} LN-SMOTE.
\item Analisis hasil dari klasifikasi RF dan CRF berdasarkan dari hasil
\textit{resampling} SMOTE, LN-SMOTE, dan yang tanpa resampling.
\end{itemize}

\clearpage
\schedule{4}{17}{4}{0}

\advisorsignature

\clearpage
\addcontentsline{toc}{section}{Daftar Referensi}
\printbibliography

\newpage
\appendix
\input{appendix/report_08}

\end{document}
