\section{Analisis}

Hasil pelatihan dan pengujian model dianalisis dalam tiga bagian.
Pertama, analisis dari metode sampel ulang LNSMOTE, kedua, analisis terhadap
pengklasifikasi CRF, dan yang terakhir yaitu analisis terhadap hasil
keseluruhan.

\subsection{Analisis Sampel-ulang}

Pengaruh sampel ulang SMOTE dan LNSMOTE berbeda pada klasifikasi RF dan CRF.
Pada klasifikasi RF, sampel ulang dengan LNSMOTE lebih baik dari SMOTE dengan
meningkatnya nilai akurasi $0,4\%$.
Pada klasifikasi CRF, metode SMOTE secara keseluruhan memberikan performansi
lebih baik daripada LNSMOTE dengan nilai AUC tertinggi didapat dengan CRF 100
tingkat 2 pohon.
Perbedaan  sampel ulang dengan SMOTE dan LNSMOTE yaitu meningkatkan nilai
\textit{F-Measure} dan akurasi pada RF, sedangkan pada CRF sebaliknya, seperti
yang terlihat pada kolom \textit{F-Measure} dan akurasi di tabel
\ref{tab:stats}.
Kelemahan dari LNSMOTE yaitu meningkatkan nilai FPR dari
klasifikasi lebih tinggi dari SMOTE, seperti yang terlihat pada kurva ROC pada
gambar \ref{fig:roc} (c) dan (d).

\input{roc}

\subsection{Analisis CRF}

Fokus dari pengklasifikasi CRF yaitu pada pembelajaran sampel negatif.
Pada setiap tingkatan CRF, model diuji ulang dengan semua sampel negatif, yang
didapat dari proses tingkatan sebelumnya, dan hasil yang negatif dihapus dari
sampel pelatihan dan dijadikan sebagai dataset uji pada tingkatan selanjutnya.
Berbeda dengan RF, yang mana tidak ada sampel yang dihapus saat
pelatihan, CRF membuat dataset yang tadinya condong pada kelas mayoritas
sedikit demi sedikit pada setiap tingkatan menjadi sama.
Sehingga, melakukan sampel ulang pada pengklasifikasi dengan CRF tidak membantu
dalam memperbaiki performansi modelnya, namun membuat akurasi dari model hasil
pelatihan menurun.
Hal ini bisa dilihat pada kurva PR-AUC pada gambar \ref{fig:prauc}.

Pada gambar \ref{fig:prauc} (b), yaitu CRF dengan 200 tingkatan dan 1 pohon,
performansi tanpa sampel ulang lebih baik dari yang lainnya, dengan nilai AUC
$0,8673$, dan performansi yang buruk dari dataset LNSMOTE.
Saat jumlah pohon pada setiap tingkatan dinaikan menjadi 2 (dan jumlah
tingkatan diturunkan menjadi 100 supaya jumlah keseluruhan pohon tetap 200),
sampel ulang SMOTE menghasilkan nilai AUC yang paling tinggi diantara
model lainnya yaitu $0,8694$, sementara LNSMOTE masih dengan performansi yang
paling rendah, seperti yang terlihat pada gambar \ref{fig:prauc} (b).
Pada pengujian terakhir dengan 50 tingkatan dan 4 pohon, nilai AUC tertinggi
memang didapat dari SMOTE, tapi rerata performansi keseluruhan dihasilkan dari
CRF tanpa sampel ulang, dengan nilai \textit{F-Measure} yang paling tinggi
diantara pengujian lainnya yaitu $0,5353$.

\input{prauc}

\subsection{Analisis Pengklasifikasi Vandalisme}

\input{rocpoints}

Untuk lebih mudah membandingkan semua pengklasifikasi, digunakan titik
ROC yang digambarkan pada grafik \ref{fig:rocpoints}.
Pada bagian kiri bawah adalah klasifikasi RF, berurutan dari bawah ke atas
yaitu RF tanpa sampel ulang ($\Box$) dengan nilai TPR $0,165$ dan FPR $0,001$,
RF pada sampel ulang SMOTE ($\boxplus$) dengan nilai TPR $0,207$ dan FPR
$0,004$, dan yang
paling atas adalah RF pada sampel ulang LNSMOTE ($\boxtimes$) dengan nilai TPR
$0,235$ dan FPR $0,005$.
RF memberikan performansi dengan TPR dan FPR yang paling rendah di antara semua
pengklasifikasi.
Sampel ulang SMOTE meningkatkan nilai TPR $0,25$ kali dan FPR 4 kali.
Sampel ulang LNSMOTE meningkatkan nilai TPR $0,4$ kali dan nilai FPR 5 kali.

Klasifikasi CRF 200 tingkat 1 pohon (CRF-200-1) memiliki nilai TPR paling
tinggi, dengan titik ROC berada pada bagian paling atas dari semua klasifikasi.
Berurutan dari kiri ke kanan yaitu CRF-200-1 tanpa sampel ulang ($\triangle$)
dengan TPR $0,966$ dan FPR $0,467$, CRF-200-1 SMOTE ($\triangleleft$) di tengah
dengan TPR $0,979$ dan FPR $0,63$, dan CRF-200-1 LNSMOTE ($\triangleright$)
pada ujung kanan dengan TPR $0,99$ dan FPR $0,855$.
Pengklasifikasi CRF-200-1 akan mengembalikan kelas sampel positif dengan benar
tetapi dengan galat yang juga tinggi.
Bisa dilihat juga pengaruh SMOTE dan LNSMOTE terhadap nilai FPR.
Sampel ulang SMOTE memberi pengaruh kenaikan TPR $0,1$ dan $0,4$ untuk FPR dari
dataset awal.
Sampel ulang LNSMOTE meningkatkan TPR $0,3$ dan FPR $0,8$.

Klasifikasi CRF 100 tingkat dengan 2 pohon (CRF-100-2) berada pada bagian atas
tengah dari ROC, yang ditandai dengan marka bulat.
CRF-100-2 tanpa sampel ulang ($\medcircle$) berada paling bawah dan kiri dengan
nilai TPR $0,812$ dan FPR $0,24$.
CRF-100-2 SMOTE ($\oplus$) berada di tengah dengan nilai AUC paling tinggi
dengan TPR $0,903$ dan FPR $0,3603$.
CRF-100-2 LNSMOTE ($\otimes$) dengan TPR paling tinggi dari keduanya yaitu TPR
$0,953$ dan FPR $0,585$.
Sampel ulang SMOTE meningkatkan TPR $0,11$ kali dan FPR $0,5$ kali.
Sampel ulang LNSMOTE meningkatkan TPR $0,17$ dan FPR $1,4$ kali.

Klasifikasi CRF 50 tingkat dengan 4 pohon (CRF-50-4) berada pada bagian tengah
kiri atas pada ROC, yang ditandai dengan marka wajik.
CRF-50-4 tanpa sampel ulang ($\Diamond$) menghasilkan nilai TPR $0,607$ dan FPR
$0,08$.
CRF-50-4 dengan sampel ulang ($\diamondplus$) SMOTE meningkatkan nilai TPR
menjadi $0,783$ dan meningkatkan nilai FPR menjadi $0,223$.
CRF-50-4 dengan sampel ulang LNSMOTE ($\diamondtimes$) meningkatan nilai TPR
menjadi $0,895$ dan juga meningkatkan nilai FPR menjadi $0,388$.
Sampel ulang dengan SMOTE meningkatkan nilai TPR $0,3$ kali dan FPR $1,75$
kali.
Sampel ulang dengan LNSMOTE meningkatkan nilai TPR $0,48$ kali dan FPR $3,75$.
