\subsection{Fitur Vandalisme}

Beberapa makalah sebelumnya mengelompokan fitur-fitur ke dalam kelompok
\textit{metadata}, teks, dan bahasa.
Dalam tesis ini digunakan 4 fitur metadata, 11 fitur teks, dan 5 fitur
bahasa yang diambil dari hasil analisis makalah Mola-Velasco
\cite{mola2012wikipedia}.

\subsubsection{Fitur Kelompok Metadata}

Kelompok metadata mengacu pada properti dari sebuah revisi yang secara langsung
dapat diambil, seperti identitas penyunting atau komentar.

Berikut daftar fitur metadata yang digunakan,

\begin{itemize}

\item \textbf{Anonim}.
Melihat apakah penyunting memiliki akun atau anonim (hanya tercatat alamat
\textit{IP}-nya), jika benar maka ditandai dengan nilai 1, atau 0 sebaliknya.
Vandal lebih condong berlaku anonim karena jika menggunakan akun asli akan
membuat akun mereka mudah diblokir.

\item \textbf{Panjang komentar}.
Melihat dari jumlah karakter yang diinputkan di kolom rangkuman suntingan saat
menyimpan hasil suntingan, tanpa mengikutkan bagian \textit{header} yaitu
penanda di awal komentar yang menunjuk ke bagian yang di sunting, biasanya
dalam format "\texttt{/* Nama header */}".
Komentar yang panjang mungkin mengindikasikan suntingan normal dan yang pendek
atau kosong mungkin menyarankan suatu vandalisme.

\item \textbf{Peningkatan ukuran}.
Peningkatan absolut dari ukuran konten artikel, dihitung dengan
\[
|\text{ukuran\_suntingan\_baru} - \text{ukuran\_suntingan\_lama}|
\]
Misalnya, berkurangnya ukuran dalam jumlah besar bisa mengindikasikan
pengosongan artikel.

\item \textbf{Rasio ukuran}.
Ukuran revisi baru relatif terhadap revisi lama, yaitu
\[
\frac{1 + |baru|}{1 + |lama|}
\]

\end{itemize}


\subsubsection{Fitur Kelompok Teks}

Berikut daftar fitur berbasiskan teks yang digunakan,

\begin{itemize}

\item \textbf{Rasio huruf besar dan kecil}.
Pelaku vandal biasanya tidak mengikuti aturan huruf kapital, menulis semuanya
dengan huruf kecil atau huruf besar.
Rasio ini dihitung pada teks yang ditambahkan di revisi baru dengan menggunakan
rumus
\[
\frac{1 + |huruf\ besar|}{1 + |huruf\ kecil|}
\]

\item \textbf{Rasio huruf besar terhadap semua karakter}
Rasio ini dihitung dengan menggunakan rumus
\[
\frac{1 + |huruf\ besar|}{1 + |huruf\ besar| + |huruf\ kecil|}
\]

\item \textbf{Rasio angka}.
Rasio semua karakter terhadap angka, yaitu
\[
\frac{1 + |angka|}{1 + |semua karakter|}
\]
Fitur ini membantu menemukan perubahan kecil yang hanya mengubah angka.
Contoh kasusnya perubahan sebuah tanggal atau perhitungan untuk menyebabkan
kesalahan informasi.

\item \textbf{Rasio non-alfanumerik}.
Rasio semua karakter terhadap karakter selain huruf dan angka, yaitu
\[
\frac{1 + |non\ alfanumerik|}{1 + |semua\ karakter|}
\]
Penggunaan karakter selain angka-huruf yang berlebihan bisa mengindikasikan
penggunaan \textit{emoticon}, tanda baca, atau kata tak bermakna.

\item \textbf{Diversitas karakter}.
Menghitung jumlah karakter berbeda yang digunakan pada penambahan, dibandingkan dengan panjang teks yang dimasukan,
dihitung dengan rumus,
\[
length \frac{1}{karakter\ berbeda}
\]
Fitur ini membantu menemukan penggunaan karakter secara acak dan kata tak
bermakna.

\item \textbf{Distribusi karakter}.
Menggunakan Divergensi Kullback-Leibler dari distribusi karakter yang dimasukan
terhadap ekspektasi.
Fitur ini berguna untuk mendeteksi kata tak bermakna.

\item \textbf{Laju kompresi}.
Melihat tingkat kompres dari penambahan teks menggunakan algoritma kompresi
LZW.
Fitur ini berguna untuk mendeteksi kata tak bermakna, pengulangan kata atau
karakter, dll.
Vandalisme biasanya memiliki ukuran kompresi yang rendah.

\item \textbf{Token umum}.
Menghitung token yang biasanya jarang digunakan oleh vandal yaitu sintaks
wiki, seperti \textit{\_\_TOC\_\_}.

\item \textbf{Frekuensi rerata kata}.
Frekuensi relatif rerata dari kata yang dimasukan pada revisi baru.
Pada artikel yang panjang, semakin banyak kata yang dimasukan yang tidak ada
pada artikel mengindikasikan bahwa suntingan tersebut bisa tak bermakna atau
tidak berhubungan dengan isinya.

\item \textbf{Kata terpanjang}.
Panjang dari kata yang dimasukan.
Nilainya akan 0 jika tidak ada kata yang dimasukan.
Fitur ini berguna untuk mendeteksi suntingan tak-bermakna.

\item \textbf{Urutan karakter terpanjang}.
Urutan terpanjang dari karakter yang sama pada teks yang dimasukan sering
digunakan pada vandalisme, contohnya \textit{aaarrrrggghhh! sooo huge}.

\end{itemize}

\subsubsection{Fitur Kelompok Bahasa}

Fitur kelompok bahasa berdasarkan jumlah kata tertentu yang ditambahkan pada
suntingan baru.
Fitur ini dihitung relatif terhadap konten yang baru: frekuensi
dan dampak.
Frekuensi adalah menghitung frekuensi dari kata tersebut dari
total seluruh kata pada suntingan yang baru.
Dampak adalah menghitung persentase penambahan jumlah kata tersebut pada
suntingan.
Berikut daftar fitur yang digunakan pada klasifikasi vandalisme berbasiskan
bahasa,

\begin{itemize}
\item \textbf{Vulgarisme}.
Menghitung kata-kata vulgar, kasar dan menghina.

\item \textbf{Subjek}.
Menghitung kata subjek pertama atau kedua, termasuk pengejaan tidak baku,
misalnya \textit{I}, \textit{you}, \textit{ya}.

\item \textbf{Bias}.
Menghitung penggunaan kata sehari-hari yang mengandung bias, misalnya
\textit{coolest}, \textit{huge}.

\item \textbf{Seks}.
Menghitung penggunaan kata berhubungan dengan seks.

\item \textbf{Kata buruk}.
Gabungan kategori untuk kata sehari-hari dan beberapa penulisan yang buruk
(misalnya, \textit{wanna}, \textit{gotcha}).

\end{itemize}


